\chapter{potential\_warped}
\label{potential-warped}

Die in vorherigen Kapitel beschriebene Methode ist durch die rechteckige Form des Gebiets limitiert. Eine Möglichkeit, diese Begrenzung umzugehen, ist den rechteckigen Gebiet durch vorgegebene Funktionen zu verkrümmen. So werden die Punkte nicht in gleichmäßig $x$-$y$ auf Raum gelegen, sondern auf $\xi$-$\eta$ Raum. Die $x(\xi, \eta)$ und $y(\xi, \eta)$ sind nun die Funktionen von $\xi$ und $\eta$ gegeben.

Eine schematische Abbildung von solchen Gitter ist auf Bild \ref{fig:potential-warped-1} gezeigt. Dabei sind die roten Punkte die \say{freien} Punkte, die blauen Punkte sind die Punkten, auf den die Dirichlet-Bedingung gilt, und die grüne Punkte sind die Punkte mit Neumann-Bedingung ($\dfrac{\partial \phi}{\partial \eta} = 0$).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{image/potential_warped.drawio.pdf}
    \caption{Rechteckiges Gitter}
    \label{fig:potential-warped-1}
\end{figure}

Durch mathematische Operationen mit $x$ und $y$-Funktionen kann man die Gleichungen \ref{eq:potential-warped-1} ableiten.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-1}
    \begin{split}
        \dfrac{\partial \phi}{\partial x} = (\dfrac{\partial \xi}{\partial x} \dfrac{\partial}{\partial \xi} + \dfrac{\partial \eta}{\partial x} \dfrac{\partial}{\partial \eta}) \phi \\
        \dfrac{\partial \phi}{\partial y} = (\dfrac{\partial \xi}{\partial y} \dfrac{\partial}{\partial \xi} + \dfrac{\partial \eta}{\partial y} \dfrac{\partial}{\partial \eta}) \phi \\
        \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} = \Bigg( \Big(\dfrac{\partial^2 \xi}{\partial x^2} \dfrac{\partial}{\partial \xi} + \dfrac{\partial^2 \eta}{\partial x^2} \dfrac{\partial}{\partial \eta} \Big) + \Big((\dfrac{\partial \xi}{\partial x})^2 \dfrac{\partial^2}{\partial \xi^2} +2(\dfrac{\partial \xi}{\partial x})(\dfrac{\partial \eta}{\partial x})\dfrac{\partial^2}{\partial \eta \partial \xi}+(\dfrac{\partial \eta}{\partial x})^2 \dfrac{\partial^2}{\partial \eta^2}\Big) \Bigg) \phi \\
        \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} = \Bigg( \Big(\dfrac{\partial^2 \xi}{\partial y^2} \dfrac{\partial}{\partial \xi} + \dfrac{\partial^2 \eta}{\partial y^2} \dfrac{\partial}{\partial \eta} \Big) + \Big((\dfrac{\partial \xi}{\partial y})^2 \dfrac{\partial^2}{\partial \xi^2} +2(\dfrac{\partial \xi}{\partial y})(\dfrac{\partial \eta}{\partial y})\dfrac{\partial^2}{\partial \eta \partial \xi}+(\dfrac{\partial \eta}{\partial y})^2 \dfrac{\partial^2}{\partial \eta^2}\Big) \Bigg) \phi
    \end{split}
\end{equation}

Aus Gleichungen \ref{eq:potential-warped-1} kann man Gleichungen \ref{eq:potential-warped-2} ableiten.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-2}
    \begin{split}
        \Delta \phi = \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} + \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} = \Big( a_1 \dfrac{\partial^2}{\partial \xi^2} + a_2 \dfrac{\partial^2}{\partial \eta^2} + a_3 \dfrac{\partial^2}{\partial \xi \partial \eta} + a_4 \dfrac{\partial}{\partial \xi} + a_5 \dfrac{\partial}{\partial \eta} + a_6 \Big) \phi \\
        a_1 = (\dfrac{\partial \xi}{\partial x})^2 + (\dfrac{\partial \xi}{\partial y})^2 \\
        a_2 = (\dfrac{\partial \eta}{\partial x})^2 + (\dfrac{\partial \eta}{\partial y})^2 \\
        a_3 = 2 \dfrac{\partial \xi}{\partial x}\dfrac{\partial \eta}{\partial x} + 2 \dfrac{\partial \xi}{\partial y}\dfrac{\partial \eta}{\partial y} \\
        a_4 = \dfrac{\partial^2 \xi}{\partial x^2} + \dfrac{\partial^2 \xi}{\partial y^2} \\
        a_5 = \dfrac{\partial^2 \eta}{\partial x^2} + \dfrac{\partial^2 \eta}{\partial y^2} \\
        a_6 = 0
    \end{split}
\end{equation}

Die Terme $\dfrac{\partial \xi}{\partial x}$, $\dfrac{\partial \eta}{\partial x}$, $\dfrac{\partial \xi}{\partial y}$, $\dfrac{\partial \eta}{\partial y}$, $\dfrac{\partial^2 \xi}{\partial x^2}$, $\dfrac{\partial^2 \eta}{\partial x^2}$, $\dfrac{\partial^2 \xi}{\partial y^2}$, $\dfrac{\partial^2 \eta}{\partial y^2}$ sind dabei aus Geometrie des Gebiets abzuleiten. Diese Terme können nur einmal per Simulation errechnet werden. Die Reste der Terme werde numerische Differenzen \ref{eq:potential-warped-3}. Die Indizes dabei bezeichnen die Position der Punkte auf $\xi$-$\eta$ Gitter.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-3}
    \begin{split}
        \dfrac{\partial^2 \phi_{i,j}}{\partial \xi^2} = \dfrac{\phi_{i-1,j} - 2 \phi_{i,j} + \phi_{i+1,j}}{\Delta \xi^2} \\
        \dfrac{\partial^2 \phi_{i,j}}{\partial \eta^2} = \dfrac{\phi_{i,j-1} - 2 \phi_{i,j} + \phi_{i,j+1}}{\Delta \eta^2} \\
        \dfrac{\partial^2 \phi_{i,j}}{\partial \xi \partial \eta} = \dfrac{1}{4} \dfrac{\phi_{i-1,j-1} + \phi_{i+1,j+1} - \phi_{i-1,j+1} - \phi_{i+1,j-1}}{\Delta \xi \Delta \eta} \\
        \dfrac{\partial \phi_{i,j}}{\partial \xi} = \dfrac{1}{2} \dfrac{\phi_{i+1,j} - \phi_{i-1,j}}{\Delta \xi} \\
        \dfrac{\partial \phi_{i,j}}{\partial \eta} = \dfrac{1}{2} \dfrac{\phi_{i,j+1} - \phi_{i,j-1}}{\Delta \eta}
    \end{split}
\end{equation}

Auf der Ränder des Gebiets kann die zentrale Differenz nicht mehr angewendet werden. Deswegen wird die Formel \ref{eq:potential-warped-4} verwendet.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-4}
    \dfrac{\partial \phi_{i,0}}{\partial \eta} = \dfrac{-\dfrac{3}{2}\phi_{i,0} + 2\phi_{i,1} - \dfrac{1}{2}\phi_{i,2}}{\Delta \eta}
\end{equation}

Ähnlich zu der Gleichung \ref{eq:potential-rectangular-9} kann man die Lösungsschritt \ref{eq:potential-warped-5} bzw. \ref{eq:potential-warped-6} (in Abhängigkeit des Typs des Punktes) ableiten.
\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-5}
    \begin{split}
        c^\nu_{i,j,\mathrm{no\_center}} = a_1 \dfrac{\phi_{i-1,j}^\nu + \phi_{i+1,j}^\nu}{\Delta \xi^2} + a_2 \dfrac{\phi_{i,j-1}^\nu + \phi_{i,j+1}^\nu}{\Delta \eta^2} + \\
        \dfrac{a_3}{4} \dfrac{\phi_{i-1,j-1}^\nu + \phi_{i+1,j+1}^\nu - \phi_{i+1,j-1}^\nu - \phi_{i-1,j+1}^\nu}{\Delta \xi \Delta \eta} + \\
        \dfrac{a_4}{2} \dfrac{\phi_{i+1,j}^\nu - \phi_{i-1,j}^\nu}{\Delta \xi} + \dfrac{a_5}{2} \dfrac{\phi_{i,j+1}^\nu - \phi_{i,j-1}^\nu}{\Delta \eta} \\
        a^\nu_{i,j,\mathrm{center}} = \dfrac{-2 a_1}{\Delta \xi^2} + \dfrac{-2 a_2}{\Delta \eta^2}
    \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-6}
    \begin{split}
        c^\nu_{i,0,\mathrm{no\_center}} = \dfrac{-\dfrac{1}{2} \phi_{i,2}^\nu + 2 \phi_{i,1}}{\Delta \eta} \\
        a^\nu_{i,0,\mathrm{center}} = -\dfrac{\dfrac{3}{2}}{\Delta \eta}
    \end{split}
\end{equation}

\newpage
\section*{Beispiel 1}

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-ex1-1}
    \begin{split}
        N_{\xi} = N_{\eta} = 101 \\
        x(\xi, \eta) = \xi, y(\xi, \eta) = \eta \\
        \xi_{\mathrm{min}} = 0, \xi_{\mathrm{max}} = 1 \\
        \eta_{\mathrm{min}} = 0, \eta_{\mathrm{max}} = 1 \\
        v_{x, \inf} = 1 \\
        v_{y, \inf} = 0 \\
        \phi_e(x, y) = x v_{x, \inf} + y v_{y, \inf}
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../demo/potential_warped/1.png}
    \caption{Parallelströmung}
    \label{fig:potential-wapred-ex1-1}
\end{figure}

\newpage
\section*{Beispiel 2}

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-ex2-1}
    \begin{split}
        N_{\xi} = N_{\eta} = 101 \\
        \xi_{\mathrm{min}} = 0.25, \xi_{\mathrm{max}} = 1 \\
        \eta_{\mathrm{min}} = -1, \eta_{\mathrm{max}} = 1 \\
        x(\xi, \eta) = \xi, y(\xi, \eta) = \eta \dfrac{\xi_{\mathrm{min}}}{\xi} \\
        A = 1 \\
        \phi_e(x, y) = A (x^2 - y^2)
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../demo/potential_warped/2.png}
    \caption{Staupunkt}
    \label{fig:potential-wapred-ex2-1}
\end{figure}

\newpage
\section*{Beispiel 3}

\begin{equation}
    \label{eq:potential-warped-ex3-1}
    \begin{split}
        N_{\xi} = N_{\eta} = 101 \\
        y_{\mathrm{min}} = 0.75,  y_{\mathrm{max}} = 1.5 \\
        \xi_{\mathrm{min}} = 0, \xi_{\mathrm{max}} = 1 \\
        \eta_{\mathrm{min}} = 0, \eta_{\mathrm{max}} = 1 \\
        bottom(\xi, \eta) = \eta_{\mathrm{min}} + (y_{\mathrm{min}} - \eta_{\mathrm{min}})\dfrac{\dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{2} \cos{\pi (\xi - \xi_{\mathrm{min}})}}{\xi_{\mathrm{max}} - \xi_{\mathrm{min}}} \\
        top(\xi, \eta) = \eta_{\mathrm{max}} + (y_{\mathrm{max}} - \eta_{\mathrm{max}})\dfrac{\dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{2} \cos{\pi (\xi - \xi_{\mathrm{min}})}}{\xi_{\mathrm{max}} - \xi_{\mathrm{min}}} \\
        x(\xi, \eta) = \xi \\
        y(\xi, \eta) = bottom + (top - bottom) \dfrac{\eta - \eta_{\mathrm{min}}}{\eta_{\mathrm{max}} - \eta_{\mathrm{min}}} \\
        \phi_e(x, y) = A (x^2 - y^2)
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../demo/potential_warped/3.png}
    \caption{Rohrströmung}
    \label{fig:potential-wapred-ex3-1}
\end{figure}
